\chapter{\textbf{PENDAHULUAN}}

\section{Latar Belakang}
    \paragraph{}
	PT. Pertamina Patra Niaga adalah anak perusahaan dari PT. Pertamina (Persero) yaitu perusahaan yang khusus bergerak pada bidang usaha sektor hilir industri minyak dan gas. Pada saat ini bidang usaha PT. Pertamina Patra Niaga mencakup dalam perdagangan BBM, pengelolaan BBM, pengelolaan armada, dan pengelolaan depot. 
    
	PT. Pertamina Patra Niaga memiliki banyak mobil tangki dan awak mobil tangki untuk pengiriman bahan bakar minyak. Masalah yang sedang terjadi saat ini yaitu pada awak mobil tangki yang kesulitan untuk menemukan rute SPBU saat pengiriman bahan bakar minyak. Maka dibutuhkan sistem untuk memudahkan awak mobil tangki menemukan rute SPBU secara \textit{real time}. 


	\textit{Haversine formula} adalah rumus yang tepat untuk menghitung jarak antara dua titik, dengan inputan \textit{latitude} dan \textit{longitude} sebagai titik awal dan titik akhir, maka dapat dihitung jarak antara titik-titik yang berada disekitarnya, dapat berguna untuk meningkatkan efektifitas kinerja dan dapat mengetahui mana jarak terdekat dengan posisi saat itu.

	Dengan berkembangnya teknologi pada zaman sekarang ini, memberikan berbagai informasi dengan mudah, cepat dan murah. Diantaranya telepon genggam \textit{(mobile)}. Dengan perkembangan teknologi \textit{handphone} dan dukungan \textit{platform android}, informasi akan lebih mudah untuk di dapatkan bagi awak mobil tangki dalam mencari rute SPBU dan membantu pihak perusahaan dalam memantau kondisi mobil tangki.

	Dari permasalahan diatas maka dicari suatu solusi yaitu membuat aplikasi pencarian rute SPBU dengan judul ``Aplikasi Pencarian Rute SPBU Untuk Pengiriman Bahan Bakar Minyak Menggunakan Perbandingan Algoritma \textit{Haversine Formula} dan \textit{Google Maps}``. Dengan tujuan untuk mendapatkan informasi rute SPBU dan pemantauan kondisi mobil tangki.

\section{Identifikasi Masalah}
	Identifikasi masalah dari penelitian ini sebagai berikut :
		\begin{enumerate}
    		\item Bagaimana merancang aplikasi pencarian rute SPBU menggunakan algoritma \textit{haversine formula} berbasis \textit{mobile}? 
   			\item Bagaimana awak mobil tangki tidak kesulitan dalam menemukan rute SPBU?
   			\item Bagaimana kantor pusat memantau kondisi mobil tangki dan lokasi mobil tangki saat pengiriman bahan bakar minyak?
		\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
	\subsection{Tujuan}
	Adapun tujuan dari penelitian ini sebagai berikut:
		\begin{enumerate}
   			\item Merancang aplikasi pencarian rute SPBU  dengan menggunakan algoritma \textit{haversine formula}.
    		\item Membantu awak mobil tangki (AMT) dalam menemukan rute SPBU untuk pengiriman bahan bakar minyak.
    		\item Membantu admin kantor pusat dalam memantau kondisi mobil tangki dan lokasi mobil tangki saat pengiriman bahan bakar minyak.
		\end{enumerate}
    \subsection{Manfaat}
	Manfaat yang dapat diperoleh dari penelitian ini yaitu:
		\begin{enumerate}
   			\item Bagi peneliti, penelitian ini akan menambah wawasan peneliti tentang merancang aplikasi pencarian rute SPBU dengan algoritma \textit{haversine formula}.
    		\item Bagi pembaca, penelitian ini dapat dapat dijadikan sebagai referensi bagi pembaca yang ingin mengangkat topik mengenai aplikasi pencarian lokasi dengan algoritma \textit{haversine formula}
    		\item Bagi kampus Politeknik Pos Indonesia, laporan hasil penelitian ini dapat dijadikan sebagai referensi bagi mahasiswa yang ingin mengangkat topik mengenai aplikasi pencarian lokasi dengan algoritma \textit{haversine formula}.
		\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
	Dalam penelitian ini terdapat beberapa batasan masalah yang di batasi, yaitu :
		\begin{enumerate}
    		\item Penelitian ini ruang lingkupnya untuk SPBU daerah DKI Jakarta. 
    		\item Penerapan algoritma \textit{haversine formula} akan diterapkan dalam pembuatan aplikasi pencarian rute SPBU. 
    		\item Penelitian ini difokuskan pada pembuatan aplikasi berbasis \textit{mobile} yang berjalan pada sistem operasi \textit{android}.
    		\item Peta yang digunakan pada aplikasi ini berasal dari \textit{server Google Maps}.
			\end{enumerate}